(中國新移民) 海外華人圈不斷狙擊「左膠」

2018/03/14, 國際
海外華人圈為何至今仍「逢左必反」？

我們想讓你知道的是

溫哥華近年爆發的反流浪漢安置所抗議中，許多華人婦女在自己的「群」中唾棄左派，卻忘了婦女的權益、華人的平權，都是同一群左派人士爭取而來的。缺少公民意識、歷史常識和邏輯訓練，思考社會問題當然永遠只能停留在「看山是山」的階段。

文：趙一昉

很諷刺，國際婦女節在中文世界過成了另一個「消費日」。這個日子的初衷是什麽，男人和女人似乎都不這麽在乎了，好在還是有媒體在三月八日當天給讀者們做了些常識普及教育——三八婦女節是左翼人士抗爭和女權運動的產物。有趣的是，就在筆者生活的溫哥華，不少中國新移民正在抗議街友避難屋的設置，其中華裔女性為主力軍。她們在抗爭的同時，不忘在媒體和微信群組裏一口一個唾棄「左派」。

中國（或華人世界）的女權運動亦有長遠的歷史，同樣也是左派人士為先鋒，當年的左翼若得知自己念茲在茲的婦女同胞百多年後就如此污名化左派陣營，不知九泉之下作何感想？

大溫哥華地區的流浪漢避難屋問題，在技術層面筆者不做「應該安置」或者「不應該安置」的討論，關鍵在於部分華裔移民在價值層面的態度。不論抗爭團體的對外論述多麽強調「我們不歧視弱勢群體」，但在他們的微信群組內部的討論，還是私底下言論都在強調一個邏輯：個體的弱勢是因為本身的道德缺陷，例如懶惰，或者能力缺陷，例如無能，所以他們弱勢的命運可用「活該」總結，反對救助他們就在道德邏輯上成立了。

而這批人士還有個很有意思的邏輯，那就是認為西方所有主流媒體都是「極左媒體」。

「左」的概念，為何和華人如此不對盤？

為什麽那麽多海外華人會認為主流社會所認知的偏左和偏右媒體都是「極端左翼」媒體？為什麽「左」的標簽就等同於負面？而價值上為什麽鄙視弱勢群體的思維方式就那麽能得到共鳴？左派是如何被一步步污名化的呢？

這些問題筆者也問了周圍的朋友，各有各的說法。先談談什麽叫做「左」，什麽叫做「右」。其實這個話題沒有想象那麽簡單，籠統說左派強調平等，右派強調自由，但這不代表一個偏左的人不在乎自由或者一個偏右的人不在乎平等。經濟的光譜上講，左派更強調大政府及經濟利益分配，右派更強調小政府及保障市場經濟自由不受政府干涉。從社會及議題的角度看，左派更強調尊重多元，保護弱勢群體與少數族裔，政治上更趨於世界主義。而右派在同性戀，墮胎等問題上相對趨於反對，文化上更保守傳統，政治上更偏向民族主義。

現實生活中，大多數人在有些問題上思想偏左，有些問題上思想偏右，更宏觀的看，沒有所謂絕對性的對與錯，而是在具體議題面向上個人的價值及利益趨向罷了。事實上，在西方（事實上在中國也有類似現象）左右是互相滲透的。一個偏左的媒體不會認為應該消滅市場經濟，而一個偏右的媒體也認同族群歧視是錯誤的。換言之，左派和右派的一些價值已經成為了全社會的共識。

所以當一些華裔移民認為加拿大和美國所有主流媒體都是極端左翼的時候，不經要懷疑是否在北美主流偏左和主流偏右的價值對於新移民來說都太「極端」了？而只有「極端右翼」的思維才符合部分新移民對於正常社會的期待？

筆友的朋友們有不同看法。一派是文化決定論，認為中國傳統儒家的意識形態裏面是合理化等級制度的，所以文化上就是幾千年的「右翼意識」為主體思維定式。這個思路多少有些五四時期，知識分子要打破千年封建社會的邏輯，但同時多少有些逆向文化歧視的嫌疑。還有朋友覺得其實就是屁股決定腦袋，左派政府更喜歡加稅，對於華人社區的產業結構來說這是觸及了利益，在經濟問題上反對左派就順便把左派認同的一切價值都給反對了。類似的邏輯，就是因為很多人在同性議題上站在保守主義一邊，所以一切左派的東西都要反對。這個可能是部分人的現象，但不足以說明海外華人圈那種「逢左必反」現象。

公民意識、歷史常識和邏輯訓練的缺乏

政治學科普媒體《政見》的發起人方可成在一次講座裏表達了一個觀點：中文世界如此鄙視「白左」，主要是因為社會達爾文主義作祟。所謂社會達爾文主義，核心就在於認定弱肉強食是唯一真理，叢林法則本質上不應該受到人為幹涉。而社會達爾文主義發展到一定境界，就會出現類似於納粹德國這樣的歷史悲劇。筆者認為除了社會達爾文主義某種程度是中文世界主流價值觀之一外，還有三個現象要註意。

首先，許多海外華裔移民社區缺乏公民意識。

公民意識的關鍵在於權利與責任對等，以及自身為社會的一份子。所以光展現自身權利，而不考慮自身的社會責任是不行的。華裔新移民選民在做政治表達的時候還停留於「我為了孩子」、「我的房價要跌了」和「我很害怕」，而很少從全社會的角度看是這麽做是否更節省社會成本及鞏固全民安全。

事實上，誰都為了自己的利益而戰，但如何將自身利益和社會利益做結合是個值得思考的地方。退一步說，當其他人某種程度「狡猾的」論述自己的立場符合全民利益時，部分華裔移民還在自鳴得意的展現「真小人」式的灑脫。

其二，海外華裔移民社區缺乏歷史常識和「歷史感」。

相信大多數華裔移民是基本認同童工不合理，男女是平等的，華人不該被歧視，上班不能無休止加班，但這些我們看來的常識，他們可能不知道歷史上有左派努力的功勞，當他們在某種程度合理化對其他少數族裔歧視的時候，可能忘卻了華裔是如何被歧視，以及民權運動對於北美亞裔的重要性。

幾乎沒有人會曉得民權運動裏面也包括了像Grace Lee Boggs這樣的華裔女性左翼運動先驅的努力。另外，上個世紀後葉，因為冷戰和香港局勢的關系，海外華人社區裡面部分的港臺背景人士，的確有「逢左必反」的情緒。或許而後進入西方的大陸移民，也被這樣的標簽所影響，雖然他們並不知道一開始「反左就是反大陸」的意思。

其三，海外華裔移民社區缺乏人文學科的邏輯訓練。

當然學科鄙視鏈也是個有意思的話題。人文學科本身或許在華人心目中就是失敗者的代名詞，但實際上，面對社會問題，如果一整個社區都缺乏專業人文學科訓練人才的時候，的確容易產生看問題只看表面的思維慣性，產生類似於「黑人社區就是犯罪率高啊，所以黑人如何如何」這種論述，而不懂得去思考歷史脈絡和社會政治經濟結構對於個體和一個群體影響的思維方式，在網絡上甚至成為一種主流。

如果一個圈子或社區思考社會問題永遠停留在「看山是山」的階段，那麽「逢左必反」也就成了自然。縱觀歷史，不論左派、右派，還是「蘋果派」，都有先驅和群體為人類作出貢獻。如何理性看待不同的價值體系和意識形態，才是最值得討論的議題。

責任編輯：丁肇九
核稿編輯：翁世航

歷史貢獻唔代表依家唔係垃圾
現時係西方極左paint 所有反對聲音做極右，而唔係倒轉。(punch a nazi, neonazi, antifa protests, alt right...)
所謂「筆者」，連實際狀況都無講，就想評判人？假設當地遊民的確自己有問題，咁反對由社會完全背負個人義務係合理，而要求全社會處理所有個人失誤，亦是 極左 嘅諗法。 如此，當照顧遊民利益的原因不合理時，考慮到該行為的成本亦是再自然不過。

想反對人，唔該拎valid argument 出黎，而唔係一味猜想人哋識咩唔識咩。

homeless shelter 本身夠唔夠、homeless people會唔會用、配套夠唔夠、有係scheme 幫呢啲人重新從事生產......成個問題唔講，只係喺到講「佢哋唔識歷史先會咁諗」無疑係究極打飛機嘅諗法。

樓主會出呢種post不意外

呢篇文有一點講得無錯: 唔少華人係「逢左必反」.

反而特朗普唔係: 佢係狂屌民主黨中間派, 同時又讚賞民主黨極左.... (同時間特朗普將極左立場paint 去成個民主黨 )

當篇文好多論點都亂黎，講一半唔講一半，識小小扮代表，極具誤導性嘅情況下，佢任何opinion都唔可信。

其實唔係亂黎, 只係觀點唔同, 唔係失實:

你假設當地遊民可能自己有問題，咁反對由社會完全背負個人義務係合理.
但人地擺明係左膠大愛思考: 任何遊民都應該幫.

唔係話誰對誰錯, 只係觀點唔同 (諗起有連登仔話希特拉唔係極右, 極右只係歷史勝利者paint 去失敗者既標籤, 歷史對希特拉唔公平....)

另一方面, 未必要因為觀點唔同而抹殺整篇文章

記得最近有報導訪問前本土派支持者, 話佢而家唔理政治, 抽離思考一下, 發覺其實每一派系都錯唔哂, 起碼中共與建制派鬧飯民左膠既觀點大多係正確

錯，唔係觀點問題，我都無話件事應唔應該做，但佢明顯係打飛機，一味講：你錯在唔識呢樣個樣，但完全無argument 講成件事一開始對定錯。

其次，佢係文中好鐘意用big words 但完全無substance。要思考呢件事要從xx 嘅方面去諗，然後就當講完。明顯地篇文唔係為咗convince人而講，而係assume咗讀者係左膠，根本只係喺echo chamber 入面同班yesman 打飛機嘅典型左膠。

我一開始都講咗，想講人錯，要出valid argument。我無攻擊佢立場，而係攻擊佢議論能力同integraty。

文化決定論唔係佢一句有逆向歧視之嫌就能夠駁得晒
中國人既劣根性大多都可以從五千年黎既封建文化睇到出黎

見清都係有心人，我開電腦覆你先。

"首先，許多海外華裔移民社區缺乏公民意識。"
我上文提及到，在<個人責任應由個人承擔>此前提下，否定流浪漢安置所是原則性問題，與公民意識無衝突。為什麼呢?當個人責任由社會負擔時，政府權力必定加強以滿足市民，引致大政府的出現。同時，也有人們依賴政府，否定個人責任的可能性。近數十年，美國有大量歧視性資助，被稱為肯定性/正向行為(affirmative actions)。專為少數族裔或女性而設獎學金﹑就業機會﹑法律或社會援助等優惠待遇提升了社會流動性。然而，在面對社會不同問題時，他們繼續當一個小孩，哀求政府和社會幫助他們，而非自我反思。當別人提出受害者應多加注意場合﹑自我保護的時候，弱者叫喊著:你們在怪責受害者(Blame the victum)。當黑人犯罪率高企﹑單親家庭極多﹑並指責其他自重的黑人為Uncle Tom﹑被洗白(white washed)了的時候，黑人們寧願說社會待他們不公，也不願反思其犯罪文化。如此照顧弱者，反而是害了他們，對社會不付責任。

作為一個右翼派，上述邏輯已成常識，不需多加說明。既然在公民的立場下反對此事是常識，那麼說說個人的損失亦可，而不會跟思想一致的人"從全社會的角度看是這麽做是否更節省社會成本及鞏固全民安全。"也就是說，不過份幫助弱者是既定立場。而過份與否，筆者卻隻字不提。隨口便說他人沒有公民意識，實是可笑。

其實二三段都好講，不過懶。

"中文世界如此鄙視「白左」，主要是因為社會達爾文主義作祟。所謂社會達爾文主義，核心就在於認定弱肉強食是唯一真理，叢林法則本質上不應該受到人為幹涉。而社會達爾文主義發展到一定境界，就會出現類似於納粹德國這樣的歷史悲劇。"

此言甚是滑稽，有如說政府收稅重新分配財產是共產主義，而發展到一定境界就成了蘇聯。

先不說筆者完全沒有論證"社會達爾文主義作祟"，社會達爾文主義亦是一個很有趣的概念。弱肉強食說得很殘暴，但其實也可說成自然淘汰。社會，無時無刻也在淘汰著過時的人﹑過時的理念﹑過時的思想和智商過時的人。弱肉強食的應用有很多。言論自由下，沒有競爭力的話被淘汰，因此共產黨恐懼著它;市場自由下，沒有競爭力的商品被淘汰，因此蝗國垃圾奶粉被淘汰。剩下的，都是合時宜的。

而納粹，太合時宜了。容我訴說這筆者對歷史的無知。

一九一四年中至一九一八年未，是一場四年的世界大戰。被人稱之為終結戰爭的戰爭(The war to end all wars)。事實上，二戰在三十年後等著。而這二戰，是一戰其間，當代人的的罪行。

一九一八年一月，美國總統提出了 "十四點原則"作為和約的標準。在一九一八年十一月，法﹑意兩國接受了此十四點為議和原則。英國則在其後簽約，不過在有關海權的其中一點拒絕簽署。

當時的德國深知此戰必敗，儘管還擁有一定作戰能力，卻不會有大突破，於是抱著十四點來議和。

可惜，在巴黎和會下，美國總統因病缺席，由法國首相處理議和。法國在四十年前被普魯士(Prussia, 德國前身)打敗，割讓了阿撒斯-格林(Alsace-Lorraine，於十七世紀由神聖羅馬帝國割讓給法國)。可說法國是極度仇德。於是，法國提出了遠遠比十四點原則嚴苛的議和條件。英法提出了遠超德國可支付能力的賠償，為後來共產主義入侵德國種下禍根。同時他們把所有戰爭責任推給德國，忽視了塞爾維亞(serbia)刺客暗殺奧匈帝國(Austro-Hungarian empire)大公一事。而德國僅僅是這單方面條約的接受人，不能與他國談判。如果說十四點想要和平，那凡爾賽條約只想打死德國。他們成功打死了德國2.0(1.0為神聖羅馬帝國)，還打死了民主德國威瑪共和國(Weimarer Republik)，造就了德意志第三帝國。

一戰後，俄羅斯成了蘇聯，全球輸出革命，對於經濟一團糟的德國有致命的吸引力。而能打倒極端分子的，就是另一個極端分子。德國東線西線也是敵人，民主共產也是敵人，於是第三條出路就成了德國人的唯一生路:民族社會主義德國工人黨(The National Socialist German Workers' Party/Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei)。

總括而言，納粹德國的禍，得怪英法意俄四個自找苦吃。不過法國一戰二戰也被打得要死不活，不重罰德國，大概就會變成納粹法國或者共產法國。

個中途屋問題好複習